---
order: -20
---

# Свои переменные

С помощью своих переменных вы можете сохранять какие-то данные на время работы сценария. После остановки сценария эти данные будут недоступны. Переменные можно передать в другой сценарий при запуске.

Свои переменные можно менять, использовать в условиях и в тексте.

Примеры использования:

 - Сохранить ответы на опрос в переменные и в конце опроса добавить запись в таблицу Google 
 - Использовать ранее введенные данные для изменения работы сценария

## Чем отличаются временные переменные от полей клиента {#variables-vs-custom-fields}

Переменные доступны только в конкретном сценарии до конца его работы, а поля клиента доступны всегда. Вы можете сохранить переменную в поле, что сделает ее доступной другим сценариям.

## Как добавить переменную {#howto-add-variable}

Добавьте действие [Обновить переменные](../actions/auxiliary#update-variables). Вы можете задать одну или несколько переменных с помощью редактора ключ-значение.

[!ref Как пользоваться редактором ключ-значение](../variables/redactor_key-value)

### Ключ {#variable-key}

При создании переменной указывается ключ — это название переменной. Если ключ содержит точку, то будет сформирован объект. Например, ключ `foo.bar` сделает объект `foo` с полем `bar`. Также можно использовать индексы для создания массива: `foo.0, foo.1, foo.2,` и так далее.

!!!
Ключ можно писать на русском языке.
!!!

Ключ может содержать переменную, например `foo.{$i}`. Здесь `i` — это тоже переменная. Таким образом можно формировать массив в цикле.

!!!
Ключ `foo` задает переменную `@{$foo}`. Еще один вариант, который используется редко: `@{variables.foo}`.
!!!

### Значение { #varaible-value }

Значение — это собственно то, что будет находиться в переменной. Значение может быть пустым, тогда переменная удаляется.

Чтобы присвоить одной переменной значение другой, то просто используйте стандартный синтаксис: `foo = {$bar}`. Как на картинке ниже:

![](../../static/images/valute.png)

Переменная `foo` будет содержать копию `bar`. Так происходит, потому что здесь используется только другая переменная, если в поле значения будет какой-то текст, то все значение будет преобразовано в строку.

#### Обновление нескольких переменных в одном действии { #updading-multiple-variables }

В одном действии можно обновлять несколько переменных, однако есть один нюанс. Рассмотрим пример:

![](../../static/images/updading-multiple-variables.png)

Здесь мы обновляем переменную `i` и используем значение этой же переменной для обновления `sum`.

!!!
Внутри одного действия значения не обновляются и используются значения до выполнения действия.
!!!

Иными словами, если на входе значение `i = 0`, а `sum = 0`, то на выходе `i = 1`, а `sum` останется с прежним значением, то есть нулём.

[!ref](../../tariffs/quotas)

## Как использовать переменную в тексте {#variables-in-text}

Для этого используется следующее выражение: `@{variables['myvar']}`, где `myvar` — название переменной.

Также можно воспользоваться коротким синтаксисом: `@{$myvar}`. Для такого синтаксиса переменная должна состоять только из букв, цифр и знака подчеркивания, а также не начинаться с цифры.

[!ref](./syntax.md)

## Как использовать переменную в условии { #variable-in-condition }

Добавьте условие, в выпадающем списке выберите “Свои переменные”, в поле “Индекс” введите название переменной (например, `myvar`). Затем нужный оператор и операнд.

![](../../static/images/variable-in-condition.png)

!!!
В поле "Индекс" нужно указывать именно название переменной. `@{$myvar}` -- это уже целое выражение, которое при проверке условия будет вычислено. Поэтому вы будете проверять не переменную `myvar`, а переменную с названием, которое содержится в переменной `myvar`.
!!!

## Как использовать вложенные переменные {#complex-vars}

Некоторые переменные могут быть многомерными, например скрипт, который возвращает целый объект из полей:

```
{"myobject": { "id":  123, "name":  "foo" }}
```

Здесь у нас есть переменная `myobject`, которая является объектом и содержит дополнительные поля. Для того чтобы получить доступ к полю `id`, можно воспользоваться конструкцией `@{variables.myobject.id}` или `@{$myobject.id}:` вложенные поля указываются через точку.